URL: http://www.cq.chinanews.com.cn/newsview.asp?nid=67928
                    <h>北部新城—嘉陵奖卑堆杆籴绕鸬某鞘写
   2005-8-29 9:54:00  来源：
   　　<p>变了，变大了，变美了———即使是“最资格”的老重庆，一不留神也会发
   现自己的城市变得让自己辨不出方向。变化每时每刻都在重庆发生。这是这座城
   市在拔节生长，一片片新城区从老城市发出新的枝条，跨过山脉跨过江
   河，开枝散叶地向东南西北生长。

   　　<p>今天起，我们推出“迎
   接亚太城市市长峰会特别报道·重庆地理新发现”，我们的笔和镜头将聚焦重庆
   城市成长的最前沿———一片片新城区的过去、现在和未来，展示那些让我们自
   豪的变化。

   　　<p>道路延伸，楼房崛起，企业进驻，搬进新家…
   ⊥昔的农村变成城市，这是重庆这座城市在地理上变化，也是经
   济发展和市政建设的变化，对每一位重庆人来说，这是我们家园的变化。

   　　<p>家住新区、工作在新区，衣食住行还有哪些烦恼？新区建设，城市规划、市
   政环保等，你有什么想法和建议？欢迎
   读者朋友拨打热线966966，或发电子邮件到xwb@cqcb.com，为重庆成长和我们的
   家园，贡献你的建议和意见。让我们共同见证重庆成长！

   　　<p>中新重庆网8月29日电  (记者 谢夷 实习生 张金华)没有陈旧狭窄
   的道路，没有急待改造的老厂房和棚户区，北部新区的一切从“新”开始，已成
   为一片代表未来重庆城市发展方向的土地。

   　　<p>10月来渝参加亚太城市市长峰会的市长们，将在北部新区看到重庆城市成长
   的轨迹。他们中的很多人或许并不知道，仅仅是在3年多以前，这片如今洋溢着
   盍和热度的土地，还是栽种着庄稼的成片农田。

   　　<p>记者昨日从北部新区获悉，进入2005年后，北部新区依然保持着疯长的势头
   ，带动着大重庆的主城向北扩张。

   　　<h>十字交通骨架年内实现

   　　<p>据介绍，以“金”字打头，北部新区共有“开”、“山”、“通”、“海”
   、“兴”、“渝”、“州”共7条主干道。这些主干道将构建起北部新区的骨干
   吠。

   　　<p>目前，作为纵向干道之一的金开大道18.7公里长的主干部分已经
   建成，峰会后，将继续向西延伸；横向的金渝大道在通车11.6公里后，西延段路
   面施工也已进入后期，力争年内全线完工。届时，北部新区将拥有一条十字型的
   交通骨架，基本满足区内居民和企业的交通需求。

   　　<h>“3个1”发展格局成型

   　　<p>“1座汽车城”，位于金开大道北端，已基本完成汽车城一期3平方公里建设
   ，入驻有长安福特轿车20万辆项目、力帆乘用车10万辆项目和50多家海内外知名
   汽车零部件企业。目前，该“城”的二期项目正在从基础设施和招商项目两个方
   面加紧推进。

   　　<p>“1个星系列百万方高新技术楼宇产业区”，位于金开大道南端，已完成海
   跣恰⒔鹦橇酱辈业楼宇建设，入驻有光电子、生物医药工程、软件等高科技企
   怠Ｔ诮ǖ哪拘恰⑺星、火星、天王星等高新技术楼宇，面积64万平方米，大部
   纸在今年完工。

   　　<p>“1条嘉陵奖踅景观带”，其规划已臼姓府批准，将逐步启动实施。

   　　<h>山水之城人文之城

   　　<p>值得一提的是，北部新区在自然景观上也得天独厚，拥有45个天然水体、16
   .5公里长的桨断撸两胶衔В华莹山余脉在新区内形成了生态肺叶、绿色氧吧。

   　　<p>为避免无序开发，北部新区于近期出台了《景观规划导则》，对自然景观、
   道路景观、夜间景观等作了详细的控制性引导，以确保建筑风格的多元化、建筑
   档次的国际化。在人文气质上，北部新区从成立开始，就着力保护文物，延续历
   史文脉，挖掘区域文化。

                            　　<h>北部新区功能设置

   　　<h>房地产高地

   　　<p>金开大道沿线，是一片与山高路不平的重庆老城区截然不同的土地———除
   了浅丘地势平坦外，面积上100亩的水库有7处之多。据了解，在这些水库周边，
   龙湖、建工、金科、保利、联想等顶尖开发商建起了10余个楼盘，总占地超过1
   蚰叮一条新的城市带已境蹙吖婺！

   　　<p>目前，北部新区的房地产开发主要集中在金开大道沿线，10余个一流楼盘同
   时拉
   开阵势，在产品特色上却有明显区隔。金科中华坊、棕榈泉、蓝湖郡、保利生态
   体育公园、奥林匹克花园等知名楼盘，将在10月峰会召开期间，向参会贵宾展现
   重庆房地产的一流水准。

   　　<h>城市功能区

   　　<p>“除了要住得好，对于一座新城来说，活跃的经
   济也是必需，否则只能是一座‘睡城’。”北部新区建管局局长周建明说，金开
   大道沿线已形成了近10平方公里的城市功能区，除吸引了10万居民入住之外，十
   里汽车城、星系列高科技楼宇工业等项目已经
   成熟，2004年北部新区工业100亿总产值中，大部分就出自于此。

   　　<h>沿骄肮鄞

   　　<p>据了解，峰会之前，金开大道西延段至华邦医药路口即可竣工。“明年，继
   续向西到大竹林嘉陵江
   边，沿线土地都将渐次开发。”周建明说，届时，金开大道将有20公里长，与嘉
   陵窖亟
   景观带连为一体，那里是北部新区继金开大道沿线之后的又一个发展重心，更有
   一片好山水。(记者谢夷实习生张金华)

                           　　<h>老居民惊叹新区变化

   　　<h>被采访者：胡天惠

   　　<p>夏日的午后，75岁的胡天惠斜靠在自家楼下过道的墙壁上，和邻居们东一句
   西一句地拉
   着家常。和胡天惠一样，居住在附近几栋楼的居民，都是北部新区鸳鸯镇最早开
   发搬迁的居民。

   　　<p>从1951年开始，胡天惠一家就居住在鸳鸯四坪，全家人都靠务农为生。1997
   年，他们居住的地方被划为开发区，一家人搬进了崭新的楼房。8年来，胡天惠
   呀ソハ肮吡寺シ坷锏纳活，“这肯定比以前的破瓦房好。”

   　　<p>而对比以前和现在的生活，胡天惠爽朗地笑着说：“还是现在要方便些。”
   胡天惠说，现在出门坐车和买东西都要比以前方便了很多，特别是看病，不像以
   前在农村只有一些赤脚医生。

   　　<p>不过，胡天惠还是有不习惯的地方。“干了几十年农活了，突然一下不干了
   ，全身适应不了。”胡天惠说，搬到新家的第二年，自己就生了一场大病，持续
   了几年。胡天惠认为，自己生病的主要原
   因，就是因为胳膊腿不能像以前那样“运动”了。

   　　<p>现在，胡天惠和老伴的生活来源是低保。

   　　<h>被采访者：刘富贵

   　　<p>32岁的刘富贵，一脸黝黑的皮肤，据他自己说，这和他开摩的的职业有关。
   自从自己居住的人和吉乐大队(现北部新区吉乐村)被划入规划以后，原
   本全靠务农为生的一家三口突然一下失去了生活来源。

   　　<p>“孩子要读书，就靠吃低保供孩子太困难了。”于是，两年前，刘富贵开始
   了摩的生涯，而妻子则在外面找了份杂工。现在，两个人的收入基本可以保证全
   家人的生活，几年下来，还有了一些积蓄。

   　　<p>刘富贵说，开摩的其实比干农活还要累些，“做农活还有个农闲时候，开摩
   托要天天在外面跑。”不过，刘富贵对于自家被纳入开发区，还是非常高兴。特
   别让刘富贵开心和放心的是，孩子现在可以更好地接受教育了。(记者 林祺
   实习生 黄梅)

                 　　<h>一个奖泵米雍徒ü芫志殖ぱ壑械谋辈啃虑

   　　<p>9月底就要交房了，只要下班后有空，李立都会去北部新区金开大道旁的新
   铱纯础Ｗ约耗嵌奥ド性谛藿ㄖ校对李立来说，所谓“看看”，无非就是远望，
   她乐此不疲。

   　　<p>“坐在小区的湖边，和前几期已入住的邻居们聊聊天。”李立说，新城里的
   新生活，她已等不及。

   　　<h>突围从交通开始

   　　<p>今年26岁的李立，是个生长于江
   北观音桥的地道重庆妹子。早10年，如今新家所在的位置，李立是绝然看不上眼
   的。

   　　<p>“那时候，观音桥以北都是田坝，除了陪爸爸过去钓过几次鱼，我想不出那
   片地方会和我有什么关联。”对当时的李立来说，要搬家，除了嘉陵江
   大桥那头的市中区，其余免谈。

   　　<p>“那片地方”第一次给李立留下深刻印象，是在2001年4月，报纸上登出了
   辈啃虑挂牌成立的消息。“重庆21世纪新城区”的名号让即将从大学毕业的李
   ⒔信将疑，“农村变城市，那得费多少事儿？”

   　　<p>“首先是基础设施建设。”北部新区建管局局长周建明回忆，北部新区建区
   之初，规划面积91.73平方公里，但水、电、气、通讯几乎都是空白。“最紧要
   氖墙煌ǎ当时这片地区，除了一条收费的机场路，交通还靠着机耕道打主力。
   

   　　<p>以杂灞痹а煺蛭发展乡镇经
   济“小打小闹”修的一段路为基础，北部新区开始突围。2002年11月，建区仅一
   年半，首条贯通新区南北的主干道，由人和镇直达渝北两路镇的金开大道竣工通
   车，不封闭、不隔离、不收费，全方位开放，观音桥以北和老城区再无交通藩篱
   。

   　　<h>两年地价涨了20倍

   　　<p>从这时起，“那片地方”开始和李立有了些许关系。上班后，经
   常要到机场接客户的李立，不再走收费的机场路，隔天就在金开大道上免费跑个
   来回，除了对当时在全市来看都少有的双向六车道印象深刻外，李立还发现，12
   公里长的大道沿线，宁静的农田迅速变身喧闹的工地。

   　　<p>“水、电、气、讯等基础设施管网，全部提前到达了各个地块的规划红线周
   边，项目动工，立即可用。”周建明说，依照国际标准，统一规划，管网全部下
   地，共用沟槽，可完全避免老城区常见的蛛网满天，重复开挖等弊端。

   　　<p>一块块“熟地”，在很短时间内就被开发商一抢而空，如今金开大道两边几
   乎已没有无主之地。“修路前，两边土地最多才值5-6万/亩，修路后迅速涨到10
   0万/亩左右，前后不到两年时间。”

   　　<h>未来值得等待

   　　<p>2004年8月，李立在金开大道沿线新城中买下了一套3400元/平方米的房子。
   远离城区，李立是竟一番挣扎才做出的选择。

   　　<p>“对于没有车的人，住在这里的问题是非常具体的。”李立说，首先是公共
   交通，金开大道上客运车辆不少，但档次不高，而且，万一晚上在解放碑唱歌乐
   过了头，要打车回家可是一笔不小的开销；再就是生活配套，那些已入住的邻居
   们都是每天从城里买菜回家　

   　　<p>对此，周建明并不讳言，“行政手段只能搭建起平台，但要根本解决问题，
   最终还得靠市场。”周建明说，以公交为例，金开大道沿线的公交站点已全部建
   好，“相信，随着新城的快速发展，随着入住人口的增多，经
   营者有利可图，这些问题都会尤卸解。”

   　　<p>“选择这里，实际上就是选择未来。”李立对北部新区充满了信心。 (记者
   谢夷 实习生 张金华)
   　
   来源：华龙网
